Les ouvriers non qualifiés des industries de process, industries de transformation des matières premières, exécutent des tâches simples et souvent répétitives principalement dans l’industrie agroalimentaire, mais aussi dans la fabrication de matières plastiques, la confection de pneumatiques, la fonderie ou la première transformation des métaux. Durant les années 1980 et la première moitié des années 1990, la mécanisation et l’automatisation croissantes des procédés ont entraîné un net repli du nombre d’ouvriers peu qualifiés des industries de process. Après une courte reprise conjoncturelle à la fin des années 1990, marquée par un fort développement de l’intérim, les effectifs sont de nouveau orientés à la baisse. Au total, les effectifs ont diminué de moitié en trente ans. En moyenne sur la période 2012-2014, 186 000 personnes exercent ce métier. Elles sont très présentes dans la moitié Nord de la France, excepté en Ile-de-France.Si ce métier était plutôt jeune il y a trente ans avec 43 % de salariés âgés de moins de 30 ans, désormais ils ne sont plus que 24 %, et près d’un quart de ces ouvriers sont âgés de 50 ans ou plus. A l’inverse d’autres métiers d’ouvriers, les femmes sont nombreuses sur les postes d’exécution des industries de process et leur présence s’est nettement renforcée au cours des trente dernières années, excepté chez les jeunes. En 2012-2014, elles représentent 44 % des effectifs et plus de la moitié des 50 ans ou plus.Malgré une hausse du niveau de formation des salariés, ces emplois restent encore largement ouverts à des jeunes peu diplômés. Ainsi en 2012-2014, 41 % des salariés et 26 % des jeunes de moins de 30 ans n’ont aucun diplôme ou uniquement le brevet des collèges. L’apprentissage et le temps partiel sont peu fréquents. Un tiers des ouvriers non qualifiés des industries de process est concerné par le travail de nuit. Trois salariés sur dix sont employés sur un contrat à durée déterminée, dont une majorité d’intérimaires. La part des contrats précaires a fortement progressé en 30 ans. La mobilité (hors intérim) est très élevée sur ce métier : en 2014, pour 100 salariés en poste, 85 entrées et 82 sorties ont été réalisées. Les embauches sur contrat à durée indéterminée sont rares (9 % contre 15 % en moyenne). Un quart des salariés à temps complet déclare gagner moins de 1 250 € nets par mois.Relativement au nombre de personnes qui exercent ces métiers, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié d’industries de process est très élevé en 2014 : le taux de demande d’emploi est de 25 %, contre 12 % en moyenne. Pour les femmes en particulier, le taux de demande d’emploi est trois fois supérieur à celui de l’ensemble des métiers. Par ailleurs, parmi les personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié des industries de process, près de la moitié le sont depuis un an ou plus.
